\documentclass[12pt,a4paper,parskip=half-,DIV=15]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}%schoeneres Schriftbild
\usepackage[ngerman]{babel}%deutsche Silbentrennung
\usepackage{tikz}%Zeichnungen
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}%Mathematik-Pakete
\usepackage{graphicx}%?????
\usepackage{paralist}%enumerate mit roemischen Zahlen
\usepackage{float}%fuer H Positionierung

\author{Christoph Fritz, djangonightfall, puenka} 
\title{Skript Lineare Algebra \& Geometrie 1, Hertrich-Jeromin}

\setcounter{section}{-1}%Grundlagen bei 0

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Grundlagen}

\subsection{Vorbereitungen, logische Symbolik}
Es existieren zwei Methoden zur präzisen Formulierung:
\begin{itemize}
\item Funktion einer Formulierung wird präzisiert durch: 
	\begin{itemize}
	\item Definition: Begriffsklärung
	\item Satz (Lemma, Proposition, Korollar): Aussage über einen (mathematischen) Sachverhalt
	\item Beweis : eine (logische) Argumentationskette, die erklärt, warum ein Satz/Lemma wahr ist
	\item Bemerkung, Beispiel: zusätzliche Information/Illustration, die oft Eigenarbeit (Beweis) erfordert
	\end{itemize}
\item Formeln und (logische) Symbole werden verwendet:
	\begin{itemize}
	\item $\forall$ -- All-Quantor: \glqq für alle\grqq
	\item $\exists(!)$ -- Existenz-Quantor: \glqq es existiert (genau) ein\grqq
	\item $\lnot$ -- logische Verneinung: $\lnot A$ ist wahr, wenn $A$ falsch ist
	\item $\land ,\lor$ -- logisches \glqq und\grqq{} und \glqq oder\grqq
	\item $\Rightarrow ,\Leftrightarrow$ -- Implikation und Äquivalenz
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
$A$ & $B$ & $\lnot A$ & $A\land B$ &$A\lor B$&$A \Rightarrow B$ & $A\Leftrightarrow B$\\\hline
w & w & f & w & w & w & w\\
w & f & f & f & w & f & f\\
f & w & w & f & w & w & f\\
f & f & w & f & f & w & w\\
\end{tabular}
\caption{Wahrheitstafel}
\end{figure}

Beispiele:
\begin{itemize}
\item Implikation: Für $x,y\in\mathbb{R}: xy = 0 \Rightarrow (x = 0\lor y = 0)$
\item Für Aussagen $ A $ und $ B $ gilt: $(A\Rightarrow B)\Leftrightarrow (\lnot A \lor B)$, Beweis durch Wahrheitstafel
\end{itemize}
\begin{figure}[H]\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
$A$ & $B$ & $\lnot A$ & $\lnot A\lor B$ & $A \Rightarrow B$ & $(A\Rightarrow B)\Leftrightarrow (\lnot A \lor B)$\\\hline
w & w & f & w & w & w \\
w & f & f & f & f & w \\
f & w & w & w & w & w \\
f & f & w & w & w & w \\
\end{tabular}
\caption{Beweis durch Wahrheitstafel}
\end{figure}

\paragraph{Bemerkung (Kommutativität):} $\land$, $\lor$, und $\Leftrightarrow$ sind kommutativ (symmetisch), $\Rightarrow$ jedoch nicht, d.h.:
\begin{center}
$(A\land B)\Leftrightarrow (B\land A)$\\
$(A\lor B)\Leftrightarrow (B\lor A)$\\
$(A\Leftrightarrow B)\Leftrightarrow (B\Leftrightarrow A)$\\
$(A\Rightarrow B)\nLeftrightarrow (B\Rightarrow A)$\\
\end{center}
weil beispielsweise formal gilt: $x,y\in\mathbb{R}: x = 0 \Rightarrow xy = 0$, aber nicht $xy = 0 \Rightarrow x = 0$

\paragraph{Bemerkung (Beweisformen der Implikation):}
Um eine Implikation $A\Rightarrow B$ zu zeigen, bedient man sich häufig auch folgender Äquivalenzen:
\begin{center}
$(A\Rightarrow B)\Leftrightarrow \left\{
\begin{array}{cl}
\lnot B\Rightarrow \lnot A&\text{(Indirekter Schluss)}\\
\lnot (A\land \lnot B)&\text{(Widerspruchsbeweis)}
\end{array}\right.$
\end{center}

\paragraph{Beispiel} Für reelle Zahlen $x,y\in\mathbb{R}$ gilt:
\begin{center}
$\left((xy = 0)\Rightarrow (x=0 \lor y=0)\right) \Leftrightarrow \left((xy=0 \land x \neq 0)\Rightarrow (y =0)\right)$
\end{center}
bzw. allgemein:
\begin{center}
$(A\Rightarrow (B\lor C))\Leftrightarrow ((A\land\lnot B)\Rightarrow C)$
\end{center}

\paragraph{Bemerkung (Mengenlehre)} Die Ähnlichkeit mit der Mengensymbolik ist nicht zufällig, z.B. Mengen X, Y:
\begin{center}
$(x\in X\cap Y)\Leftrightarrow (x\in X\land x\in Y)$\\
$(x\in X\cup Y)\Leftrightarrow (x\in X\lor x\in Y)$\\
$(X\subset Y) \Leftrightarrow \{\forall x : (x\in X \Rightarrow x\in Y)\}$
\end{center}
\subsection{Abbildungen}

\paragraph{Definition:} Eine Zuordnung $f: X\to Y$ zwischhen zwei Mengen X und Y heißt eine Abbildung, falls $\forall x\in X: \exists ! y\in Y: y=f(x)$.

X heißt der Definitionsbereich der Abbildung und $f(X):=\{f(x)\mid x\in X \}\subseteq Y$ das Bild.

Eine Abbildung $f: X\to Y$ heißt
\begin{itemize}
\item injektiv, falls $\forall x,x'\in X:f(x) = f(x') \Rightarrow x=x'$
\item surjektiv, falls $\forall y\in Y:\exists x\in X: y = f(x)$
\item bijektiv, falls $\forall y\in Y:\exists !x\in X: y = f(x)$
\end{itemize}

\paragraph{Beispiel} Mit $X=Y=\mathbb{R}$ definiert
\begin{itemize}
\item die Relation $x^2 = y$ eine Abbildung $f:X\to Y, x\mapsto f(x)=x^2$
\item die Relation $x=y^2$ keine Abbildung $f:X\to Y$, denn
\begin{itemize}
\item für ein x gibt es zwei y-Werte
\item $x < 0$ ist nicht definiert
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Beispiel} Die Identität $id_X :X\to X, x\mapsto id_X(x):= x$ ist eine bijektive Abbildung.
\paragraph{Bemerkung} Eine Abbildung ist genau dann bijektiv, wenn sie injektiv und surjektiv ist.
\paragraph{Definition} Sind $ f:X\to Y $ und $ g:Y\to Z$ Abbildungen, so ist ihre Komposition/Verkettung die Abbildung $ g\circ f:X\to Z, x\mapsto (g\circ f)(x):= g(f(x)) $.
\paragraph{Beispiel} Seien $ X = Y = Z = \mathbb{R} $ und $ f:X\to Y, x\mapsto f(x) :=x^2 $, $ g:Y\to Z, y\mapsto g(x):=y^3 + y $, so ist die Verkettung $ g\circ f: X\to Z, x\mapsto (g\circ f)(x) = (x^2)^3+x^2 = x^6 + x^2 $.

\subsection{Inverse}
\paragraph{Lemma} Seien $ f:X\to Y $ und $ g:Y\to X $ Abbildungen. Dann gilt:
\begin{enumerate}[i)]
\item ist $ g $ Linksinverse von $ f $, d.h. $ g\circ f = id_X $, so ist f injektiv
\item ist $ g $ Rechtsinverse von $ f $, d.h. $ f\circ g = id_Y$, so ist f surjektiv
\item ist $ g $ Links- und Rechtsinverse von $ f $, so heißt $ g =f^{-1}$ Inverse von $ f $
\end{enumerate}

\paragraph{Beispiel} $ f:\mathbb{N}\to \mathbb{N}, n\mapsto f(n):= n+1 $ hat Linksinverse 
\begin{center}
$ g:\mathbb{N} \to \mathbb{N}, n\mapsto g(n):=\left\{
\begin{array}{cl}
15700, & \text{falls } n=0\\
n-1, & \text{falls } n\neq 0
\end{array} \right. $
\end{center}
Tatsächlich ist $ f $ injektiv, da
\begin{center}
$ \forall n,n'\in \mathbb{N} : n+1 = f(n) = f(n') = n'+1 \Rightarrow n=n' $
\end{center}
jedoch $ f(\mathbb{N}) = \mathbb{N}\setminus \{0\} $, daher kann keine Rechtsinverse existieren.

\paragraph{Beweis (Lemma)} Zwei Aussagen sind zu beweisen:
\begin{enumerate}[i)]
\item Sei $ g $ Linksinverse von $ f $. Dann gilt für $ x,x'\in X $ mit \\$ f(x) = f(x'): x = g(f(x)) = g(f(x')) = x' $, also ist $ f $ injektiv.
\item Sei $g $ Rechtsinverse von $ f $ und $ y\in Y $. Setze $ x:= g(y)\in X $, dann gilt f(x) = f(g(y)) = y. Damit existiert zu jedem $ y\in Y $ (mindestens) ein $ x = g(y) $, sodass  $ y=f(x) $.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%SECTION-ENDE%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Lineare Räume und Abbildungen}
\subsection{Von Geometrie zu Algebra}
Euklids führte in den \glqq Elementen\grqq{} (ca. 300 v. Chr.) das bis heute gültige Schema ein:
\begin{itemize}
\item Definition\item Axiom/Postulat\item Lehrsatz\item Beweis
\end{itemize}

\paragraph{Parallelenaxiom/-problem (Euklid, Formulierung nach Playfair)} Es existiert genau eine Parallele $ g' $ zum Punkt $ P \notin g $ zur Geraden $ g $.


Kann das Axiom aus den anderen Axiomen hergeleitet/bewiesen werden? Nein, denn es existieren nichteuklidische, hyperbolische Geometrien (18. Jh.) in denen es mehrere derartige Parallelen gibt.

\begin{figure}[H]
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(-1.69,-0.64) rectangle (4.14,2.83);
\draw [domain=-1.69:4.14] plot(\x,{(-1--1*\x)/1});
\draw [domain=-1.69:4.14] plot(\x,{(-0--1*\x)/1});
\draw (0.6,1) node[] {P};
\draw (1.58,0.16) node[] {g};
\draw (1.52,1.78) node[] {g'};
\begin{scriptsize}
\fill [color=blue] (1,1) circle (2pt);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(-2.24,-3.38) rectangle (3.15,1.76);
\draw(0,0) circle (1cm);
\draw (-0.94,0.35)-- (0.66,0.75);
\draw (-0.13,0.74) node[] {g};
\draw (0.32,-0.56) node[] {P};
\draw (-1,-0.02)-- (0.88,-0.48);
\draw (-0.35,-0.94)-- (0.91,0.42);
\begin{scriptsize}
\fill [color=blue] (0.22,-0.32) circle (1.5pt);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{Was ist eine Geometrie?} Eine Geometrie ist durch eine Menge X und eine auf X operierende Transformationsgruppe gegeben.
%%%%%%%%%%%%%%%%% BEGINN VO3-20151013 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph{Definition:} Ein Paar $(G,\circ)$ bestehend aus einer Menge $G$ und einer Verknüpfung $(\circ : G\times G \to G) : (g,h) \mapsto g \circ h$ heißt Gruppe, falls:

\begin{enumerate}[(i)]
\item $\forall f,g,h\in G : f\circ (g\circ h) = (f\circ g)\circ h$ (Assoziativität)
\item $\exists e\in G\forall g\in G : e\circ g = g$ (Existenz eines neutralen Elements)
\item $\forall g \in G \exists g^{-1} \in G : g^{-1}\circ g = e$ (Existenz eines inversen Elements)
\end{enumerate}

Die Gruppe heißt kommutativ oder abelsch, falls zusätzlich gilt:
\begin{center}$\forall g,h\in G: g\circ h = h\circ g$ (Kommutativität)\end{center}

\paragraph{Bemerkung:} Das ist eine axiomatische Definition, d.h. der Begriff \glqq Gruppe\grqq{} wird durch (aus vielen (!) Beispielen abstrahierten) \glqq Rechenregeln\grqq{} definiert.
\paragraph{Beispiel:} Die rationalen Zahlen $\mathbb{Q}$ bilden mit der Addition eine Gruppe $(\mathbb{Q} ,+)$.\\
Die rationalen Zahlen ohne $0$, $\mathbb{Q}^{\times} := \mathbb{Q}\setminus \{D\}$, bilden mit der Multiplikation eine Gruppe $(\mathbb{Q}^\times ,\cdot)$.

\paragraph{Definition:} Sind $(G,\circ )$ eine Gruppe und $X$ eine Menge, so heißt eine Abbildung 
\begin{center}$\cdot : G\times X\to X, (g,x)\mapsto g\cdot x$\end{center}
eine Gruppenoperation (von $(G,\circ )$ auf $X$), falls
\begin{enumerate}[(i)]
\item $\forall g,h\in G :\forall x\in X: g\cdot (h\cdot x) = (g\circ h)\cdot x$ (entspricht nicht der Assoziativität!)
\item $\forall x\in X: e\cdot x = x$ für das neutrale Element $e$ der Gruppe $(G,\circ )$
\end{enumerate}

\paragraph{Definition:} $(G,\circ )$ heißt dann Transformationsgruppe von X.

\paragraph{Bemerkung:} Operiert $G$ (kurz für $(G,\circ )$, aus dem Zusammenhang ersichtlich) auf $X$, so ist für jedes $g\in G$ die Abbildung $g:X\to X, x\mapsto g\cdot x$ eine bijektive Abbildung von $X$ auf sich. Wegen der Axiome (i) und (ii) aus der Definition erhält man $g^{-1}: X\to X$ als Inverse der Abbildung.
\paragraph{Beispiel und Definition:} Die bijektiven Abbildungen einer Menge $X$ auf sich, $G:= \{g:X\to X\mid g \text{bijektiv}\}$, bilden (mit der Komposition $\circ$) eine (Transformations-)Gruppe $(G,\circ )$ (die auf $X$ operiert): die Permutationsgruppe oder symmetrische Gruppe $S_X$ von $X$. Für $X=\{1,2,...,n\}$ schreibt man auch $S_n$ statt $S_{\{1,...,n\}}$.
\paragraph{Bemerkung:} Im Gegensatz zu allgemeinen Abbildungen stimmen in (Permutations-)Gruppen Links- und Rechtsinverse stets überein.
\paragraph{Lemma:} Das neutrale Element einer Gruppe $(G,\circ )$ ist eindeutig und $\forall g\in G: g\circ e = g$. Weiters: \begin{equation*}\forall g\in G \exists ! g^{-1} \in G: g^{-1}\circ g = g \circ g^{-1} = e\end{equation*}

\paragraph{Beweis:} Sei $g\in G$ gegeben und (gemäß Gruppenaxiom (iii)):
\begin{itemize}
\item $h:= g^{-1}$ (Linksinverse von $g$)
\item $k:= h^{-1}$ (Linksinverse von $h$)
\end{itemize}
Damit berechnen wir (multiplikative Schreibweise: $a\circ b = ab$):
\begin{equation*}
hg = e = kh = k((hg)h) = k(h(gh)) = (kh)(gh) = gh
\end{equation*}
und
\begin{equation*}
ge = g(hg) = (gh)g = eg
\end{equation*}
Jedes (Links-)Neutrale e ist also auch rechtsneutral:
\begin{equation*}
\forall g\in G: eg = ge = g
\end{equation*}
und ist $e'\in G$ auch neutrales Element, dann:
\begin{equation*}
e' = ee' = e'e = e
\end{equation*}
Weiters ist jedes (Links-)Inverse auch rechtsinvers:
\begin{equation*}
\forall g \in G: gg^{-1}=g^{-1}g = e
\end{equation*}
und sind $h,h'\in G$ Inverse von $g\in G$, so gilt:
\begin{equation*}
h' = h'(gh) = (h'g)h = h
\end{equation*}
d.h. Eindeutigkeit des Inversen.
\paragraph{Definition (Körper):} Ein Tripel $(K,+,\cdot)$, bestehend aus einer Menge $K$ und zwei Verknüpfungen
\begin{align*}
+:&K\times K\to K,(x,y)\mapsto x+y\\
\cdot : &K\times K\to K, (x,y)\mapsto xy
\end{align*}
heißt Körper, falls:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $(K,+)$ ist abelsche Gruppe (mit neutralem Element $0$ und inversem Element $-x$ von $x$
\item $(K^\times,\cdot)$ ist abelsche Gruppe (mit neutralem Element $1$ und inversem Element $\frac{1}{x} = x^{-1}$ von $x\in K^\times$)
\item die Distributivgesetze gelten:
\end{enumerate}
\begin{equation*}
\forall x,y,z\in K :\begin{cases}x\cdot (y+z) = xy+xz\\ (x+y)\cdot z = xz+yz \end{cases}
\end{equation*}

\paragraph{Bemerkung} In einem Körper gilt stets:
\begin{equation*}
0\cdot x = x\cdot 0 = 0 \Rightarrow
0\cdot x = (0+0)\cdot x = 0\cdot x + 0\cdot x \Rightarrow
0 = 0\cdot x + (-(0\cdot x)) \Rightarrow 0 = 0\cdot x
\end{equation*}
Insbesondere folgt damit: $\forall x,y\in K: xy = yx$ (nicht nur für $K^\times$ (Axiom)).
\paragraph{Beispiel:} Die rationalen Zahlen $\mathbb{Q}$, die reellen Zahlen $\mathbb{R}$ und die komplexen Zahlen $\mathbb{C}$ bilden mit den üblichen Verknüpfungen Körper.

%%%%%%%%%%%%%%%%% BEGINN VO4-20151015 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
